\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{3y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Fysik Terminsprøve 2022} % Article title
\author{%
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{11. Februar 2022} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 1}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Formlen for densitet er:
        \[\rho = \frac{m}{V}\]
        \[\rho_{tand} = \frac{5.3g}{2.5cm^3} = 2.12\frac{g}{cm^3} = 2120\frac{kg}{m^3}\]
        Tandens densitet er $\frac{5.3g}{2.5cm^3}$ eller $2120\frac{kg}{m^3}$.
        \item Vandet absorberer hvert sekund en hvis mængde energi som svarer til:
        \[\frac{0.0011kg \cdot 1.9C^{\circ}\cdot4182\frac{J}{kg\cdot C^{\circ}}}{s}= 8.7404W\]
        Effekten tanden bliver opvarmet med er derfor:
        \[10.5W - 8.7404W = 1.7596W\]
        Vi kan nu beregne hvor lang tid der går før tanden bliver opvarmet til $10.5^{\circ}$:
        \[\frac{1.2\frac{J}{g\cdot C^{\circ}}\cdot 5.3g\cdot 10^{\circ}}{10.5W} = 6.0571s\]
        Tandlægen kan bore i tanden i 6.0571 sekunder før nerven i tanden bliver skadet.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 2}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[n\cdot \lambda = d\cdot\sin(\phi_n)\iff d = \frac{n\cdot \lambda}{\sin(\phi_n)} = \frac{1\cdot 296.7m\cdot10^{-9}}{\sin(20.86^{\circ})} = 0.8242\mu m\]
        Gitterkonstan $d$ er $= 0.8242\mu m$
        \item Vi bestemmer først lysets frekvens:
        \[f = \frac{v}{\lambda} = \frac{3\cdot10^8m/s}{296.7\cdot10^{-9}m} = 1.01\cdot10^{15}/Hz\]
        Vi kan nu beregne fotonens energi:
        \[E_{fot} = h \cdot f = 6.6\cdot10^{-34}J\cdot s \cdot 1.0111\cdot10^{15}Hz = 6.6733\cdot10^{-19}J\]
        og nu den samlede energi:
        \[6.6733\cdot10^{-19}J \cdot 4.9\cdot10^{15}\cdot\frac{1}{cm^2} \cdot\frac{1}{s}\cdot 4cm^2 \cdot 30\cdot 60s= 23.543J\]
        Prøven modtager i løbet af 30 minutter $23.543J$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 3}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[P = \frac{U^2}{R} = \frac{(127\cdot10^3)^2V}{90\cdot10^6\Omega} = 179.21W\]
        Den afsatte elektriske effekt i højspændingsproben er på $179.21W$.
        \item Med Ohms lov kan vi formulerer to formler:
        \[I = \frac{U_{total}}{R_{total}} = \frac{U_{total}}{R_{1} + R_{ud}}\]
        og
        \[I = \frac{U_{ud}}{R_{ud}}\]
        Vi har at gøre med en seriekobling så de to strømstyrker er derfor ens:
        \[\frac{U_{ud}}{R_{ud}} = \frac{U_{total}}{R_{1} + R_{ud}}\]
        Vi kan nu isolere $R_{ud}$:
        \[U_{ud} = \frac{U_{total}}{R_{1} + R_{ud}}\cdot R_{ud}\]
        \[R_{1} + R_{ud} = \frac{U_{total}}{U_{ud}}\cdot R_{ud}\]
        \[R_{1} = \frac{U_{total}}{U_{ud}}\cdot R_{ud} - R_{ud}\]
        \[R_{1} = (\frac{U_{total}}{U_{ud}} -1) \cdot R_{ud}\]
        \[R_{ud} = \frac{R_{1}}{(\frac{U_{total}}{U_{ud}} -1)} = \frac{100M\Omega}{(\frac{60kV}{750} -1)} = 1.2658M\Omega\]
        Når $U_{ud} = 750$ er $R_{ud}= 1.2658M\Omega$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 4}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Formlen for tryk er:
        \[p = \frac{F}{A} = \frac{0.0182N}{7.35\cdot10^{-6}m^2} = 2.473KPa\]
        Trykket fra stemplet på øjet er på $2.473KPa$.
        \item Øjets bevægelsesmængde er til at starte med 0. At pinden rammer øjet svarer til at øjet rammer pinden. Efter pinden har ramt er bevægelsesmængden:
        \[p_{efter} = m\cdot v = 26.5\cdot10^{-6}kg \cdot 0.25m/s = 6.6250\cdot10^{-6}\frac{kg\cdot m}{s}\]
        Vi kan på grafen aflæse at et øje med et tryk på 2kPa vil have en kontakttid på ca. 10.5ms. Vi kan nu med impulssætnigen beregne kraften:
        \[\Delta p = F_{res}\cdot\Delta t \iff F_{res} = \frac{\Delta p}{\Delta t} = \frac{6.6250\cdot10^{-6}\frac{kg\cdot m}{s}-0}{10.5\cdot10^{-6}s} = 0.6305N\]
        Pinden vil gennemslitligt påvirke øjet med 0.6305N.´
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 5}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi kan på bilaget aflæse at grafen krydser første aksen i ca. 0.0015s og 0.0115s. Vi kan nu finde frekvensen:
        \[f = \frac{1}{T} = \frac{1}{0.0115s-0.0015s} = \frac{1}{0.01s} = 100Hz\]
        Frekvensen i vibrationerne er er på $100Hz$
        \item Ved at plotte data punkter fra grafen og lave regression på dem kommer man frem til forskriften:
        \[a(t) = \cos(t\cdot634.05+3.65)\cdot0.048\]
        \includegraphics[scale=0.5]{ft1.png}\\
        Grafen er en funktion for accelerationen, så det bestemte integrale/arealet under grafen, er hastigheden:\\
        \includegraphics[scale=0.5]{ft2.png}\\
        Billedet er ikke helt korrekt da integralet burde have være taget fra bølgedal til bølgetop, men dette giver matematisk 0 og transformatordelens største fart er ikke 0.\\ Transformatordelens største fart er $1.5\cdot10^{-4}m/s$
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 6}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Ved at lave lineær regression på dataen får man grafens hældning til $a = 0.2472$. Paternosterens fart er 0.2472m/s.
        \item Vi bestemmer først vinkelhastigheden:
        \[v = \omega \cdot r \iff \omega = \frac{v}{r} = \frac{0.31m/s}{0.75m} = 0.4133s^{-1}\]
        Vi kan nu finde centripetalkraften:
        \[F_c = m\cdot\omega^2 \cdot r = 72kg \cdot (0.4133s^-1)^2 \cdot 0.75m = 9.2241N\]
        Personen bliver både påvirket af centripetalkraften og tyngdekraften:
        \[F_{total} = F_c + F_{tyn} = 9.2241N + 72kg\cdot9.82m/s^2 = 716.26N\]
        Kraften på personen fra elevatorgulvet i bunden af bevægelsen er på 716.26N.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 7}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[A = A_0 \cdot e^{-k\cdot t} = A_0 \cdot(\frac{1}{2})^{\frac{t}{T_{\frac{1}{2}}}} = 370\cdot10^6Bq \cdot(\frac{1}{2})^{\frac{10\cdot24\cdot3600s}{27.7\cdot24\cdot3600s}} = 280\cdot10^6Bq = 280MBq\]
        \item Vi kan beregne antal kerner ved:
        \[N = \frac{A}{k} = \frac{280\cdot10^6Bq}{\frac{\ln(2)}{27.7\cdot24\cdot3600s}} = 4.0395\cdot10^8\]
        Vi kan nu finde hvor mange kerner der er henfaldet over de 112 minutter:
        \[N = N_0\cdot e^{-k\cdot t} =4.0395\cdot10^8\cdot e^{(\frac{\ln(2)}{27.7\cdot24\cdot3600s}\cdot112\cdot60s)} = 4.0316\cdot10^8\]
        Der er altså henfaldet:
        \[N-N_0 = 4.0395\cdot10^8 - 4.0316\cdot10^8 = 7.8543\cdot10^5\]
        kerner.
        Hvert henfald afsætter $5.35\cdot10^{-35}J$:
        \[7.8543\cdot10^5 \cdot 5.35\cdot10^{-35}J = 4.2020\cdot10^{-29}J\]
        Vi kan nu beregne dosisen:
        \[D  =\frac{E}{m} = \frac{4.2020\cdot10^{-29}J}{65kg} = 6.4647\cdot10^{-31}Gy\]
        \item Vi beregner først strålingens intensitet:
        \[I = \frac{A\cdot E_\gamma}{4\cdot\pi\cdot r^2} = \frac{370\cdot10^6Bq\cdot 0.662MeV}{4\cdot\pi\cdot (1.5m)^2} = 1.3878\cdot10^{-6}\]
    \end{enumerate}
\end{document}
